---
typora-copy-images-to: img
---
## Процесс. Системные вызовы



1.    Цель работы:
-    Приобретение навыков по управлению процессами.

-    Изучение системного вызова fork ().

-    Приобретение навыков написания и трансляции системного ПО на языке C.

-    Изучение утилиты make и её использование для трансляции программ на языке C.

-    Использование удалённых серверов для трансляции приложений.

2.    Выполнение работы:

Переходим в домашний каталог пользователя и создаем там папку “*lab4*”. В данную папку копируем содержимое архива lab4.tar, который был получен с сайта openit.guap.ru. 

![1559589536941](img/1559589536941.png)

Рисунок 1 – список файлов в созданной папке

Распакованный архив содержит программу создания нового процесса с разной работой процессов ребенка и родителя, файл содержащий инструкции для программы *make* *(**Makefile**),* а также вспомогательные файлы для выполнения программы. 

Исправленный *“**Makefile**”* с корректным синтаксисом представлен на рисунке 2.

![1559589702943](img/1559589702943.png)

Рисунок 2 – содержимое файла Makefile

    

Исправленный основной файл программы представлен на рисунке 3.

![1559589642676](img/1559589642676.png)

Рисунок 3 – содержимое файла lab4.c

При корректной работе – на выходе имеем значения PID, PPID и вычисленное значение “*a*” и “*b*” в каждом из процессов. 

Инициализируем программу с помощью утилиты “*make*”. 

![1559589875028](img/1559589875028.png)

Рисунок 4 – выполнение make

Результат выполнения программы представлен на рисунке 5.

![1559590005734](img/1559590005734.png)

Рисунок 5 – результат выполнения программы

    

3.    Вывод: в результате выполнения данной лабораторной работы были изучены основы навыков по управлению процессами, работа системного вызова “fork”, компилятора “gcc” и утилиты “make”.